%recap 27

\paragraph{Riassunto}

Il tar pit ci accompagna da sempre perchè il sw è un prodotto difficile che non si riesce a fare da soli. Quindi lo sviluppiamo in gruppo però nascono un sacco di problemi come quello di cordinarsi e questo dipende con il quadrato delle persone coinvolte. La soluzione di fred brooks è quella di usare dei metodi gerarchici dove questa cordinazione va in un solo senso dal vertice alle foglie. E' quelo che nel gergo del sw viene chiamato cattedrale. E' molto criticato per motivi puramente ideologici come "non mi va di lavorare in una struttura gerarchica" ma ci sono anche invece delle obiezioni di carattere tecnico, ci sono delle persone che sostengono che lavorando in maniera gerarchica, o funziona o comunque lo produci in modo peggiore. Invece esistono progetti che usando la tecnica dello \textit{scratch your eatch} (come dice Raymond) funzionano e funzionano sicuramente meglio del farlo da solo. E funziona proprio perchè con tante persone possiamo parallelizzare determinate attività... aumentando persone aumentano i bug, anche il sw implementato ma in realtà essendoci più persone diminuiscono anche.

Esistono invece delle soluzioni ibride come il Kibbutz, il coordinamento si riesce a farlo scalare inserendo policy implicite in tool e strumenti. 

\section{Metodologie agili}
Il modo di organizzare il processo di produzione del sw. Negli anni '90 nascono molti approci legati soprattutto dal fastidio per l'eccesiva enfasi data alla docuementazione del processo di sviluppo(UML). Agile è una parola scelta come contrasto a pesante/overhead/fastidioso/che-mi-affatica-inutilmente. Produrre bene, ma esattamente quello che serve. 

nasce dalla reazione all'uml che non è il silver bullet, è un appesantimento del progetto che non porta a concentrarci sulle cose importanti; piuttosto scriviamo codice che è quello che serve.

\begin{itemize}
	\item e\textbf{X}treme \textbf{P}rogramming
	\item Scrum
	\item DSDM, Crystal
\end{itemize}

GLi agilisti rifiutano il processo a cascata che nega la possibilità di riciclare il materiale(perchè considerato tempo perso)... gli agilisti invece usano le iterazioni. il modello a cascata dice che il riciclo è una perdita di tempo,ma probabilmente è necessaria. Il punto su cui dovrebbero essere tutti daccordo è che non solo il prodotto ma il processo di sviluppo è cruciale e ha un impatto sul prodotto.


\subsection{Il manifesto agile} 
Pubblicato nel 2001 attraverso agilemanifesto.org si prefigge di rappresentare i \textbf{valori} della metodologia \textit{agile}:
\begin{itemize}
	\item enfasi sugli individui e le interazioni più che i processi e gli strumenti.
	\item il software funzionante più che la documentazione esaustiva (il software diventa documentazione)
	\item la collaborazione col cliente più che la negoziazione dei contratti
	\item Rispondere al cambiamento più che seguire in modo assiduo un piano.
\end{itemize}

%principi agili
\paragraph{Principi}
Quindi rilasciare \textit{software} di valore, fin da subito in maniera continua.

Consegnare frequentemente software funzionante.


Il software funzionante è la principiale misura di progresso. Effort!=Progress

Cambiamenti nei requisiti, anche a stadi avanzati

Committenti e sviluppatori devono lavorare insieme quotidianamente

Conversazione faccia a faccia.

Individui motivati e ben supportati

Sviluppo sostenibile: essere in graddo di mantenere indefinitivamente un ritmo costante.

Eccellenza tecnica.

Team che si auto organizzano intervalli regolari il team riflette su come diventare più efficace.

La semplicità : l'arte di massimizzare la quantità di lavoro non svolto, è essenziale .

\paragraph{Un manifesto politico}
Il manifesto \textbf{non è un metodo}, ne veramente un programma : parla ai cuori 



\paragraph{I veri punti chiave}
\subparagraph{team piccoli}
Gruppi di 6/7 persone per minimizzare la complessità di comunicazione. L'autoorganizzazione vuol dire che non ci sono manager tradizionali: è molto difficile da fare ed accettare perchè o siamo un'azienda di sw che il modello è questo, ma se siamo un team all'interno di un'azienda magari la metodologia agile non è facile da perseguire. Ci sono invece dei manager delle persone con ruoli, dei facilitatori della metodologia agile. Questi ruoli non hanno ruoli gerarchici dove \textit{un idea prevale sulle altre.}

\subparagraph{Decisioni upfront}
Questa cosa è contraria ad un principio di molte tecniche dello sviluppo sw, che è il rifiuto delle decisioni \textit{upfront} che è la metafora dell'automobile dicendo di pianificare in modo anticipato anche in modo estremo, perdendo la possibilità di cambiamento.
Non è sviluppare sw alla giornata, sviluppare agile non è non pianificare ma non pianificare nel dettaglio cosa fare, si cerca di pianificare obiettivi di alto livello  permettendo la decisione dei dettagli nel momento dell'implementazione.

\subparagraph{Misura del progresso}: gli agilisti nascono con il peso del processo di sviluppo, questo rifiuto è quello dei diagrammi, della documentazione fine a se stessa, ma grande enfasi sul fatto di monitorare il progresso del progetto. Metodi agili vuol dire riflettere su cosa si è fatto, quanto e come è stato fatto. Vanno considerati al fine di tenere sotto controllo i dettagli del processo.

%quarta 
\subparagraph{Test:}Grande enfasi sul test che si cogniuga in due aspetti:
\begin{itemize}
	\item Verifica: è l'aderenza alle \textit{specifiche} che può essere fatta attraverso una specifica formale attraverso dimostrazione di correttezza tramite test. Possiamo trovare test di unità o di integrazione.
	\item Convalida: è l'aderenza ai \textit{requisiti}.
\end{itemize}
Per gli agilisti questo è  molto importante che fa parte di tenere sotto controllo cosa sto facendo. La vera novità introdotta da loro è piuttosto nuova ed è di usare il test non solo per verifica ma anche per esprimere la specifica. TDD infatti è lo sviluppo guidato dal test, il tuo codice va scritto per rispettare la specifica che è descritta in modo formale. Ma è anche il punto di riferimento, la mia bussola di inutilità, tutto ciò che è fatto che non serve per superare il test è \textit{upfront}. 

\subparagraph{Committenza} dovrebbe essere coinvolta, perchè così facciamo convalida continua, il committente sviluppa con noi.
Perchè se no arriviamo alla convalida, che se non è li il committente, scopriamo che è sbagliato. Per ridurre al minimo quindi questa problema cerchiamo di mantenere vicino a noi il committente. %E' molto  difficile da fare.

\paragraph{Semplicità e minimalismo}
Contro il big upfront, lo slogan è \textit{YAGNI} (you aren't gonna need it). E' inutile che fai quella classe o duplichi ... devi essere pigro! Va in conflitto con un cardine dell'ingegneria del software che è il famoso \textit{design for change}\footnote{E' un principio nel quale noi se una cosa non l'abbiamo progettata per il cambimento sarà costosa cambiarla. Quindi conoscendo i problemi, li risolviamo mettendo una flessibilità nel sistema prima che serva.}. Gli agili dicono no perchè è lavoro dedicato a fare cose che non sappiamo che ci servono. Visto che anche perchè il cambiamento del sw è diventato così facile che non ci comporta un costo alto(secondo gli agilisti tramite l'uso di tool di refactoring ecc.). %35


\paragraph{User stories e test}
Le specifiche sono definite dai casi di test e i requisiti sono definiti come \textit{storie d'uso} nel senso storia come durata nel periodo attuale/scenario. E' descritto in una maniera specifica. Come in Scrum tutte le use stories sono scritte usando queste parole \textit{as a [ruolo dell'utente] I want [business\_functionality] so that [business\_justification]}
Qui sono contenute 3 cose: il ruolo, la funzionalità e la gisutificazione. Soprattutto quest'ultima è la ragione per poter trovare nuove variazione della funzionalità da implementare che spesso crea in sostituzione della specifica uno o più casi di test.

\paragraph{TDD}
Il TDD funziona così:
\begin{itemize}
	\item In qualsiasi momento devi avere un programma funzionante (compilabile).
	\item Aggiungo il test che dovrà fallire
	\item Scrivo il codice per implmementare il test
	\item Rieseguo il test
	\item Refactoring
\end{itemize}

(Slogan agile)Ogni volta che trovo un \textbf{bug} c'è una nuova specifica!

XP e SCRUM differiscono per il velocity tracking che non è utilizzata in XP.


Qui si vede il problema dello YAGNI, supponiamo che la funzione da specifica sia la rad quadrata di 1. Per passare questo test posso metterci 1, poi dandomi sqrt(4) =2 quindi implemento il caso singolo.... dove abbiamo la radice quadrata che abbiamo una specifica molto bella e formale (la definizione di radice quadrata ) 

Se ho i test non ho la specifica, viceversa si. La specifica è qualcosa molto più generale.


\subsection{SCRUM}
Proviene dall'americano \textit{mischia}. L'idea è di avere un team piccolo 7+-2 membri (perchè è il numero massimo con il quale una persona riesce a ragionare).

Si monitora il progresso tramaite delle daily stand-up, che sono momenti limitati, si parla di cosa, come e quando è stato fatto un qualcosa.
 Il team si autoorganizza in ruoli particolari : \textit{product owner} e \textit{scrum master}. 
\begin{itemize}
	\item product owner: è il compromesso della committenza nello sviluppo. Questa figura è in qualche modo responsabile del prodotto verso l'esterno. E' colui che fa da tramite all'esterno e verso l'interno mediando anche i requisiti. Gestisce il backlog e rinegozia con il cliente la roba da fare: spostare la data, cambiare i requisiti (backlog è la roba da fare). Rende il contratto dinamico, cerca di rimuovere tutto quello definito \textit{upfront}.\\
	Il \textbf{product owner} deve anche risolvere quando non basta il tempo o se le specifihe sono state sottovalutate. Il produttore è colui che mette le priorità. Nel gruppo, una volta sentite le esigenze del cliente, deve decidere le cose più importante da fare(per il cliente). E' lui il punto di comunicazione, colui che media con il cliente (è dentro il team perchè sviluppa anche lui per sapere quali sono i pezzi delle cose che si stanno facendo.).\\
	\item L'altro ruolo importantissimo è lo \textbf{scrum master} che è la persona che si preoccupa che la metodologia sia effettivamente applicabile e applicata. Per esempilo cerca di capire se c'è qualche ostacolo all'utilizzo del metodo, elimina l'impedimenti. Per tambaiè lo chiama il commissario politico, è la figura che serve a garantire in qualche modo la metodologia nel gruppo di lavoro. Altrimenti il rischio è che la metodologia vengo messa in secondo piano perchè comunque richiede metodo e lavoro.
	\item Tutti gli altri hanno il compito di continuare a stimare la quantità di lavoro necessaria. Perchè questi metodi nascono dal problema di stimare il tempo rimanente.
\end{itemize}

\paragraph{Tecniche di lavoro}
Ogni metodologia agile ha vari aspetti caratteristici che si concretizzano in varie attività e/o tecniche di lavoro. In SCRUM vediamo che le principali sono le seguenti:
\begin{itemize}
	\item \textit{Pair programming}
	\item \textit{Codice condiviso} che si tramuta nella proprietà di codice collettivo.
	\item \textit{Refactoring}
	\item \textit{Test Driven Development} o TDD
	\item \textit{Velocity tracking}
\end{itemize}

Le storie sono raggruppate in \textbf{epopee} (gruppi di storie) e le storie vengono completate con degli \textit{sprint} di 1-2 settimane. Tutte le pianificazioni avranno luogo nello sprint attuale.
Durante uno sprint non si possono aggiungere funzionalità, oppure decidere con il product owner di implementare quella funzionalità, ma  è una decisione drastica. In generale è chiusa, lo sprint (che dura poco) non si aggiunge niente. \\

Ci sono un sacco di riunione di pianificazione, devo pianificare cosa ci sta in quello sprint. Viene svolto come un gioco (come in xp) chiamato \textit{planning poker}: abbiamo i requisiti che sono le storie e ognuno del team, avendo un mazzo di carte, assegna una complessità in pomodori o qualche altra misura alla storia.\\
Il resto dipenderà da quella storia che si ha ben presente quanto ci si mette. Si chiama così perchè i giocatori hanno delle carte con sopra i numeri della serie di fibonacci(qualcosa che esplode). L'idea è che c'è la storia $x$ e tutti hanno come rierimento quella storia, ognuno pone la propria carta tempo sulla storia sulla storia  e poi nel momento in cui si mostra si arriva a una stima condivisa.

Tutti i 7 non pianificano, per ogni storia si distingue in \textit{maiali} e \textit{galline}: la gallina si libera dell'uovo abbastanza senza problemi mentre i maiali sono quelli direttamente coinvolti che dovranno tagliarsi via la fettina di coscia per farla. La decisione è presa dai maiali ma tutti gli altri sono chicken che comunque hanno diritto di partecipare... ma la decisione finale è comunque di quelli direttamente coinvolti.\\

Ogni giorno si fa stand-up reunion: per 15 minuti ogni giorno si dice cosa si è fatto ieri, cosa si fa oggi.

Ogni 1-5 giorni viene fatta la \textit{pianificazione dello sprint} (se vado lungo su una cosa).In questa pianificazione dello sprint si riassegnano le storie nel caso ci siano stati ritardi o una stima non coerente.

Alla fine dello sprint \textit{retrospettiva}: cosa ha funzionato o cosa non ha funzionato. E' il momento su cui si riflette su cosa si è fatto per staccare dalla furia del lavoro e trarre le conclusioni sulle qualità.

Il committente non è li con noi, quindi dopo ogni sprint si fa una riunione con (\textit{review}) con il committente di circa un'ora per monitorare il processo.

\paragraph{Task board}
Can-ban proviene dal giapponese della qualità totale. L'idea è che su ogni riga c'è una storia, questo ci ricorda che dobbiamo implementare solo quella storia, nella colonna successiva ci sono le varie cose da fare/\textit{not started} e scelgo una cosa da fare e passa \textit{in progress}. Ad un certo punto finisco e la metto in \textit{done}. Importantissimo metterlo in \textit{done} perchè è la maniera con cui monitoro il progresso.\\

\paragraph{Velocity tracking}
Non è veramente una velocità ma è lo \textit{spazio percorso} e cioè in un'iterazione è quante specifiche sono arrivate in \textit{done}. Si disegna un plot. Quanto dura lo sprint? se lo sprint dura 3 settimane si stima a priori che solo un terzo del tempo a disposizione dato si userà per scrivere codice.

Parto dicendo che ho meno giornate dell'effettivo e in questo periodo ho \textit{tot} postit in \textit{done}. Il primo giorno del postit tiro la riga azzurra e il giorno 1 vado a vedere quanti postit ho nel backlog. Questo è il modo con cui tengo sotto controllo la \textit{velocity}
 del progetto.\\
 
 %image 
 
Faccio un ipotesi di andamento lineare dove ho dei pezzi dove sono leggermente in anticipo rispetto alla mia stima fatta upfront.

\paragraph{Pair programming}

Si programma a coppie con una singola tastiera:
\begin{itemize}
	\item Obbliga a rendere espliciti i ragionamenti
	\item Aiuta a mantenere il focus sull'obiettivo
	\item Diffonde la conoscenza totale della codebase ( riducendo anche i rischi in caso di assenza di un collaboratore)
	\item Le coppie non sono fisse: difendere la conoscenza del codice condiviso.
\end{itemize}
%19:30
Il copilota legge e consiglia. Sicome è noto che per debuggare serve il doppio dell'intelligenza che per scriverlo, se noi lo scriviamo per definizione non conosciamo abbastanza bene il contorno per debuggarlo. In ogni caso questo è un grande problema per le ditte di software perchè se solo uno capisce un pezzo di codice, può cambiare ditta e non essere più presente. Il pair programming cerca anche di risolvere questo problema. Queste tecniche, ancora una volta, vogliono ridurre i rischi gestendo possibili ritardi.

Serve inoltre per far crescere i programmatori jr, può essere, ma il motivo principale è la condivisione di tutto il codice. 
Aiuta a mantenere il focus sull'obiettivo(coerenza dell'idea).\\

Non c'è nessun'evidenza che la roba fata con pair programming sia migliore, neanche i promotori della pair programming lo dicono. Non è fare codice migliore ( come può generare il TDD) quello fatto con pair programming ci sono più persone che lo conoscono, viceversa non sarebbe così.

L'altra cosa è che la produttività del pair programming non può essere minore della produttività del singolo. Stiamo misurando la produttività del gruppo di lavoro. Aiuta anche a sviluppare test risolvendo bug essendo una testa che scrive e una testa che pensa.

\paragraph{Codice condiviso}
Tutto il \textit{team } è responsabile di \textbf{tutto} il codice e può modificarlo a piacimento. Tutti possono modificare la \textit{codebase}.
Il pair programming aiuta proprio qui a far si che questa tecnica non porti al disfacimento del progetto.

\begin{itemize}
	\item Un'unica \textit{codebase}
	\item Si lavora tutti insieme sugli stessi \textit{branch} senza specifici momenti di \textit{merge}
	\item \textit{CI} possibile grazie a TDD 
	\item il codice è una forma di comunicazione \textit{broadcast}
\end{itemize} 

Di solito c'è una ownersihp a modulo: di solito si fa data hiding dietro a interfacce pubbliche di metodi e strutture privati. Questo non vuol dire scrivere con un unico main in quanto le tecniche di information hiding rimangono una cosa importante, ma non è un meccanismo da solo che permettono di scaricare le responsabilità.

\paragraph{Refactoring}
Produco una versione equivalente ma strutturalmente diversa. Per gli agilisti, visto che il codice è stato scritto attraverso il TDD, il concetto di codice equivalente è quello per cui risolvo gli stessi test (quelli risolti fino ad ora). Quindi è una trasformazione che lascia inalterati i test, per generalizzare il problema. Non ci sono generalizzazioni upfront ma sono fine a se stesse.
\begin{shaded}
	Martin Flower. è una tecnica disciplinata per ricostruire un pezzo di codice già esistente, alterando la struttura interna senza modificare quella esterna.
\end{shaded}
\footnote{L'abolizione dell'if viene fatta sostituendo il branch attraverso il polimorfsmo e usando il binding dinamico per generare lo stesso effetto}

%43

\paragraph{Test 2-mock}
Per esempio quando ho dei side effect che magari agiscono su un qualcosa di cui non ho nemmeno il controllo, ci sono framework e librerie apposite per sopperire alla solitudine dei test funzionali. \textbf{Per esempio}: test su database.\\

Per fare ciò è quello dei \textit{mock object} (imitare). servono proprio per fare questi testche uso per testare comportamenti più complessi della sola funzione. E' importante nell'ottica del tdd perchè essendo test di unità, spesso esse non sono auocontenute e quindi queste collaborazioni possono degenerare in complesse interazioni tra oggetti/istanze. INoltre spesso non sono manco scritte varie classi istanze.